% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{CascadiaMono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage[boites]{cp-preambule}
\usepackage{tikz2d-fr}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=L1 PPPE,matiere={[U14]},typedoc=CHAP,numdoc=02,mois=Octobre]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers
\urlstyle{same}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\setKVdefault[tkzBannerpartKeys]{maincolor=TitreMarron,logo=\faPencilRuler,type=CHAP,swap}
\part{Triangles et propriétés - Exercices}%<maincolorTitreMarron,logo=\faPencilRuler,type=\DonneesTypeDoc,swap>

\smallskip

\begin{caide}[Compteur=false]
	\begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={X[m,c]X[m,c]X[m,c]X[m,c]X[m,c]X[m,c]},vline{2-Y}={1.5pt,TitreBleu!35}}
		\niveaudif{0}~~\textsf{Basique} & \niveaudif{1}~~\textsf{Modérée} & \niveaudif{2}~~\textsf{Élevée} & \niveaudif{3}~~\textsf{Très élevée} & \niveaudif{4}~~\textsf{Extrême} & \niveaudif{5}~~\textsf{Insensée} \\
	\end{tblr}
\end{caide}

\smallskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj0,CodeDebut=\medskip]%exo1
Sur la figure ci-dessous, quelle est la mesure de l’angle $\widehat{ADC}$ ? Justifier.

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[line join=bevel]
		\tkzDefPoint(0,0){A}\tkzDefPoint(2.5,0){B}
		\tkzDefTriangle[equilateral](A,B)\tkzGetPoint{D}
		\tkzDefPointBy[rotation=center B angle -102](D)\tkzGetPoint{U}
		\tkzDefPointBy[rotation=center D angle 30](B)\tkzGetPoint{V}
		\tkzInterLL(B,U)(D,V)\tkzGetPoint{C}
		\tkzMarkSegments[mark=s||](A,D D,B A,B)
		\tkzLabelPoints[above left](A)\tkzLabelPoints[below](B)
		\tkzLabelPoints[right](C)\tkzLabelPoints[above](D)
		%tracés
		\tkzDrawSector[thick,R with nodes,draw=none,fill=teal!50](B,0.5)(C,D)
		\tkzDrawSector[thick,R with nodes,draw=none,fill=orange!50](C,0.5)(D,B)
		\tkzDrawPolygon[thick,mainlevee](A,B,D)
		\tkzDrawSegments[thick,mainlevee](D,C C,B)
		\tkzLabelAngle[pos=0.7,color=teal,font=\scriptsize](C,B,D){$102°$}
		\tkzLabelAngle[pos=0.7,color=orange,font=\scriptsize](D,C,B){$48°$}
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj0,CodeDebut=\medskip]%exo2
Sur la figure ci-dessous, les points $E$, $B$, $C$ et $D$ sont alignés.

Quelle est la mesure de l’angle $\widehat{BAC}$ ? Justifier.

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[line join=bevel]
		\tkzDefPoint(0,0){B}\tkzDefPoint(2.25,0){C}
		\tkzDefPoint(-1.7,0){K}\tkzDefPoint(4.15,0){L}
		\tkzDefPoint(-1,0){E}\tkzDefPoint(3.25,0){D}
		\tkzDefPointBy[rotation=center B angle 65](C)\tkzGetPoint{U}
		\tkzDefPointBy[rotation=center C angle -52](B)\tkzGetPoint{V}
		\tkzInterLL(B,U)(C,V)\tkzGetPoint{A}
		\tkzLabelPoints[above](A)\tkzLabelPoints[below](B,C)
		\tkzLabelPoints[above](E,D)
		\tkzDrawPoints[thick,size=4](E,D)
		%tracés
		\tkzDrawSector[thick,R with nodes,draw=none,fill=teal!50](C,0.33)(D,A)
		\tkzDrawSector[thick,R with nodes,draw=none,fill=orange!50](B,0.33)(A,E)
		\tkzDrawPolygon[thick,mainlevee](A,B,C)
		\tkzDrawSegments[thick,mainlevee](K,B C,L)
		\tkzLabelAngle[pos=0.5,color=teal,font=\scriptsize](D,C,A){$128°$}
		\tkzLabelAngle[pos=0.5,color=orange,font=\scriptsize](A,B,E){$115°$}
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj1,CodeDebut=\medskip]%exo3
Sur la figure ci-dessous, les points $F$, $I$, $L$ sont alignés.

Les droites $(UF)$ et $(OL)$ sont-elles parallèles ? Justifier.

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[line join=bevel]
		\tkzDefPoint(0,0){F}\tkzDefPoint(3,-0.5){L}
		\tkzDefPointOnLine[pos=0.55](F,L)\tkzGetPoint{I}
		\tkzDefPointBy[rotation=center F angle 90](I)\tkzGetPoint{W}
		\tkzDefPointBy[rotation=center I angle -30](F)\tkzGetPoint{X}
		\tkzInterLL(F,W)(I,X)\tkzGetPoint{U}
		\tkzDefPointBy[rotation=center L angle -90](I)\tkzGetPoint{Y}
		\tkzDefPointBy[rotation=center I angle 60](L)\tkzGetPoint{Z}
		\tkzInterLL(L,Y)(I,Z)\tkzGetPoint{O}
		\tkzLabelPoints[above](U,O)
		\tkzLabelPoints[below](F,I,L)
		%tracés
		\tkzDrawSector[thick,R with nodes,draw=none,fill=teal!50](I,0.5)(U,F)
		\tkzDrawSector[thick,R with nodes,draw=none,fill=orange!50](U,0.5)(F,I)
		\tkzDrawSector[thick,R with nodes,draw=none,fill=purple!50](O,0.5)(I,L)
		\tkzDrawPolygons[thick,mainlevee](F,U,I I,L,O)
		\tkzMarkRightAngle[thick](O,I,U)
		\tkzLabelAngle[pos=0.7,color=teal,font=\scriptsize](U,I,F){$30°$}
		\tkzLabelAngle[pos=0.7,color=orange,font=\scriptsize](F,U,I){$60°$}
		\tkzLabelAngle[pos=0.7,color=purple,font=\scriptsize](I,O,L){$30°$}
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj1,CodeDebut=\medskip]%exo4
Parmi les droites $(d_1)$, $(d_2)$ et $(d_3)$ tracées sur la figure ci-dessous, lesquelles sont des hauteurs du triangle $ABC$ ?

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[line join=bevel]
		\tkzDefPoint(0,0){A}\tkzDefPoint(3.5,0){B}\tkzDefPoint(1,2){C}
		\tkzLabelPoints[above left](C)
		\tkzDefMidPoint(A,C)\tkzGetPoint{I}
		\tkzDefPointBy[rotation=center I angle -90](C)\tkzGetPoint{W}
		\tkzDefTriangleCenter[ortho](A,B,C)\tkzGetPoint{H}
		\tkzDefSpcTriangle[ortho,name=H](A,B,C){_A,_B,_C}
		\tkzLabelPoints[below](A,B)
		\tkzMarkSegments[mark=s||](A,I I,C)
		\tkzLabelLine[pos=1.25,blue,right](A,H_A){$(d_3)$}
		\tkzLabelLine[pos=1.25,red,right](C,H_C){$(d_1)$}
		\tkzLabelLine[pos=-0.5,VertForet,left](I,W){$(d_2)$}
		%tracés
		\tkzMarkRightAngle[thick,blue,font=\small](A,H_A,B)
		\tkzMarkRightAngle[thick,red](B,H_C,C)
		\tkzMarkRightAngle[thick,VertForet](W,I,C)
		\tkzDrawPolygon[thick,mainlevee](A,B,C)
		\tkzDrawLine[thick,color=red](C,H_C)
		\tkzDrawLine[thick,color=blue](A,H_A)
		\tkzDrawLine[add=0.5 and 1.5,thick,color=VertForet](I,W)
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj1,CodeDebut=\medskip]%exo5
Placer le point $C$ pour que le cercle ci-dessous soit le cercle circonscrit au triangle $ABC$, sachant que la droite $(D)$ est la médiatrice du côté $[BC]$.

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[line join=bevel]
		\tkzDefPoint(0,0){O}
		\tkzDefCircle[R](O,2.7)\tkzGetPoint{a}
		\tkzDrawCircle[thick,black](O,a)
		\tkzDefPointOnCircle[R = center O angle 60 radius 2.7]\tkzGetPoint{A}
		\tkzDefPointOnCircle[R = center O angle -80 radius 2.7]\tkzGetPoint{B}
		\tkzDefPointOnCircle[R = center O angle 135 radius 2.7]\tkzGetPoint{I}
		\tkzDefPointOnCircle[R = center O angle -45 radius 2.7]\tkzGetPoint{J}
		%tracés
		\tkzDrawLine[add=0.25 and 0.25,thick,color=purple](I,J)
		\tkzLabelLine[pos=-0.15,purple,below left](I,J){$(D)$}
		\tkzDrawPoints[shape=cross out,thick,size=4](O,A,B)
		\tkzLabelPoints[above right](O,A)
		\tkzLabelPoints[below right](B)
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj1,CodeDebut=\smallskip]%exo6
\begin{enumerate}
	\item $ARC$ est un triangle rectangle en $A$ tel que $RC = 13$~cm et $AR=5$~cm.
	
	Calculer la longueur $AC$. Vérifier sur une figure. 
	\item $NUL$ est un triangle tel que $NU=42$~mm, $LU=46$~mm et $LN=62$~mm.
	
	Tracer le triangle $NUL$. Est-il un triangle rectangle ?
	\item $NEZ$ est un triangle tel que $NE=75$~cm, $EZ=45$~cm et $NZ=60$~cm.
	
	$NEZ$ est-il un triangle rectangle ?
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj1,CodeDebut=\medskip]%exo7
Soit $ABC$ un triangle quelconque, et $H$ et $K$ les pieds des hauteurs issues respectivement de $A$ et de $B$.

Démontrer que les points $A$, $B$, $H$ et $K$ sont sur un même cercle, et préciser où se situe son centre.
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj2,CodeDebut=\medskip]%exo8
Tracer un segment $[EF]$ de 10~cm de longueur puis un demi-cercle de diamètre $[EF]$.

Placer le point $G$ sur ce demi-cercle, tel que $EG = 9$~cm.

\begin{enumerate}
	\item Quelle est la nature du triangle $EFG$ ? Justifier. 
	\item Calculer la longueur GF arrondie au mm.
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj1,CodeDebut=\smallskip]%exo9
\begin{enumerate}
	\item Que vaut la longueur $BD$ sur la figure ci-dessous ?
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[line join=bevel]
			\tkzDefPoint(0,0){A}\tkzDefPoint(1.75,0){C}\tkzDefPoint(0,1.75){B}
			\tkzDefPointBy[rotation=center C angle -90](B)\tkzGetPoint{D}
			%tracés
			\tkzMarkRightAngles[thick](C,A,B D,C,B)
			\tkzDrawPolygons[thick,mainlevee](A,B,C)
			\tkzDrawSegments[thick,mainlevee](B,D D,C)
			\tkzMarkSegments[thick,mark=s||](B,C C,D)
			\tkzMarkSegments[thick,mark=s|](B,A A,C)
			\tkzLabelPoints[below left](A)\tkzLabelPoints[above left](B)
			\tkzLabelPoints[right](D)\tkzLabelPoints[below right](C)
			\tkzLabelLine[pos=0.5,below=6pt](A,C){1~cm}
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\pagebreak
	\item Le rectangle ci-dessous est-il un carré ? Justifier.
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[line join=bevel]
			\tkzDefPoint(0,0){A}\tkzDefPoint(3,1){B}
			\tkzDefPoint(-0.5,2){D}\tkzDefPoint(2.5,3){C}
			%tracés
			\tkzDrawPolygons[fill=teal!5,thick,mainlevee](A,B,C,D)
			\tkzMarkRightAngle[thick](C,B,A)
			\tkzDrawSegments[thick,mainlevee](A,C)
			\tkzLabelPoints[below left](A)\tkzLabelPoints[right](B)
			\tkzLabelPoints[left](D)\tkzLabelPoints[above right](C)
			\tkzLabelLine[pos=0.5,below=6pt](A,B){7~cm}
			\tkzLabelLine[sloped,pos=0.5,above](A,C){1~dm}
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj1,CodeDebut=\medskip]%exo10
Carla affirme que l'aire du triangle $ABC$ ci-contre contre est égale à $37,5$~cm². Tristan, lui, affirme qu'elle est de 75~cm² et Camille pense qu'elle est de $97,5$~cm². Qui a raison ?

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[line join=bevel]
		\tkzDefPoint(0,0){A}\tkzDefPoint(7.5,0){B}
		\tkzDefPoint(1.5,0){D}\tkzDefPoint(1.5,2.4){C}
		%tracés
		\tkzDrawPolygons[fill=teal!5,thick,mainlevee](A,B,C)
		\tkzDrawSegments[thick,mainlevee](C,D)
		\tkzMarkRightAngle[thick](B,D,C)
		\tkzLabelPoints[below left](A)\tkzLabelPoints[below right](B)
		\tkzLabelPoints[below](D)\tkzLabelPoints[above](C)
		\tkzLabelLine[pos=0.5,below](A,B){$AB=15$~cm}
		\tkzLabelLine[pos=0.5,above](A,B){$DB=12$~cm}
		\tkzLabelLine[sloped,pos=0.5,above](B,C){$BC=13$~cm}
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj2,CodeDebut=\medskip]%exo11
Pauline a construit ce support pour étagère, fixé à un mur parfaitement vertical.

On pose délicatement une bille de verre sur ce support. 

Va-t-elle rester immobile ou va-t-elle rouler ?

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.33]{ch02_exos_exo12}
\end{center}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj1,CodeDebut=\medskip]%exo12
Sur la figure ci-dessous, les dimensions sont en centimètres mais la figure n’est pas en vraie grandeur. $ABCD$ est un rectangle.

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[line join=bevel,scale=0.66]
		\tkzDefPoint(0,0){D}\tkzDefPoint(8,0){C}
		\tkzDefPoint(0,5){A}\tkzDefPoint(8,5){B}
		\tkzDefPoint(0,2){N}\tkzDefPoint(3,5){M}
		%tracés
		\tkzDrawPolygons[thick,mainlevee](A,B,C,D)
		\tkzDrawPolygons[thick,mainlevee](M,N,C)
		\tkzDrawPoints[thick,size=3](M,N)
		\tkzLabelPoints[below left](D)\tkzLabelPoints[below right](C)
		\tkzLabelPoints[above left](A)\tkzLabelPoints[above right](B)
		\tkzLabelPoints[below left](N)\tkzLabelPoints[below=8pt](M)
		\draw[thick,blue,<->,>=latex] (0,5.25)--(3,5.25) node[inner sep=2pt,midway,above,fill=white] {$3$} ;
		\draw[thick,blue,<->,>=latex] (3,5.25)--(8,5.25) node[inner sep=2pt,midway,above,fill=white] {$5$} ;
		\draw[thick,blue,<->,>=latex] (8.25,0)--(8.25,5) node[inner sep=2pt,midway,right,fill=white] {$5$} ;
		\draw[thick,blue,<->,>=latex] (-0.25,2)--(-0.25,5) node[inner sep=2pt,midway,left,fill=white] {$3$} ;
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}
	\item Le triangle $MNC$ est-il rectangle ? Justifier votre réponse.
	\item Calculer l'aire du triangle $MNC$.
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj2,CodeDebut=\medskip]%exo13
L'île de Pâques, qui compte environ \num{6400} habitants, est assimilée à un triangle $ABC$ rectangle et isocèle en $A$ tel que $AB = 18$~km.

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.33]{ch02_exos_exo14}
\end{center}

\begin{enumerate}
	\item Déterminer le périmètre du triangle $ABC$, au kilomètre près (il s'agit d'une 
	estimation de la longueur du tour de l'île).
	\item Déterminer l'aire du triangle $ABC$, en kilomètre carré  (il s'agit d'une estimation de la superficie de l'île).
	\item En déduire une estimation de la densité de la population de l'île de Pâques.
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj2,CodeDebut=\medskip]%exo14
Calculer la longueur de la hauteur d’un triangle équilatéral de côté 4.

De manière générale, calculer la longueur de la hauteur d’un triangle équilatéral de côté $a$.
\end{EnvtExo}

\bigskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj2,CodeDebut=\medskip]%exo15
Un triangle rectangle en $B$ est tel que $AB = 3$~cm et $BC = 4$~cm.

Calculer la longueur $BH$ où $H$ est le pied de la hauteur du triangle issue de $B$.

\smallskip

\hfill\emph{Indication : on pourra calculer de deux manières l’aire du triangle $ABC$.}
\end{EnvtExo}

\bigskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj3,CodeDebut=\smallskip]%exo16
\begin{enumerate}
	\item Construire, \uline{uniquement à l'aide d'un compas et d'une règle non graduée}, les cercles circonscrits des triangles suivants :
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[scale=0.75,baseline=(current bounding box.center),line join=bevel]
			\draw[thick] (0,0)--(5.5,1)--(1.5,4.25)--cycle;
		\end{tikzpicture}
		\hspace{1cm}
		\begin{tikzpicture}[scale=0.75,baseline=(current bounding box.center),line join=bevel]
			\draw[thick] (0,0)--(3.5,2.5)--(7.5,-2.5)--cycle;
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\item Retrouver le centre du cercle représenté ci-dessous :
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[scale=0.75,line join=bevel]
			\draw[thick] (0,0) circle[radius=2.5];
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\end{document}